《世紀戰役》影片醫生原型再赴中國抗擊肺炎

2003年幫助中國人抗擊非典的美國科學家利普金又趕赴中國幫助控制武漢肺炎。（紐約哥倫比亞大學網站）

【大紀元2020年02月04日訊】（大紀元記者施萍報導）因為中國湖北省武漢肺炎的突然爆發，一部2011年在美國公映的電影《傳染病》（Contagion）（香港譯《世紀戰役》、台灣譯《全境擴散》）火了起來。上週，這部由史蒂芬‧索德伯格（Steven Soderbergh）拍攝的電影在iTunes上電影出租列表中排進前十名。

影片中抗擊瘟疫的科學家伊恩‧蘇斯曼（Ian Sussman）在現實生活中的原型是紐約哥倫比亞大學的流行病學教授、Mailman公共衛生學院「感染與免疫研究中心」（Center for Infection and Immunity）的主任利普金（Walter Ian Lipkin）。

這位以快速以及準確識別新病毒著稱的科學家被病毒學業界稱為「大師級病毒獵手」（master virus hunter），他在2003年就曾到中國協助控制薩斯。

今年1月28日，利普金教授再一次趕赴中國廣州中山大學，目前正和他在紐約市的團隊一起，爭分奪秒地研製新型肺炎的測試試劑。
「病毒獵手」小組正在研究突破性試劑 檢測無症狀患者

根據著名醫學期刊《柳葉刀》（The Lancet）1月31日發表的建模研究報告，早在1月25日，武漢就應該有超過75,000人感染了新型冠狀病毒C，並推斷，中國多個城市的疫情已呈現指數增長形勢。

這個結論和日本、新加坡、德國等國家撤僑後在僑民中發現的感染率1%-2%是相對應的，按照這個比例計算，目前武漢應有10萬到20萬患者。

雖然世界衛生組織WHO報告指出，此新型病毒最主要的傳播渠道是有症狀的患者，但是中國以及其它國家都出現了無症狀個體傳播的案例。

利普金教授的紐約團隊成員、病毒學家和分子生物學家米什拉博士（Nischay Mishra）2月3日對《Gathomist》媒體表示，WHO可能沒有計算那些不知道自己已經有症狀的患者，這些症狀包括疲勞。所以，從那些沒有症狀的患者中檢測出病毒是遏制病毒的關鍵。

該小組正時刻與身在中國的利普金教授連線，緊鑼密鼓地工作，爭取在未來幾週內開發出一種檢測試劑，不僅能夠確診武漢病毒患者的新型病毒，還可以識別和區分其它類型的流感病毒。米什拉博士說，如果試驗順利的話，試劑在30到45天之內就可以在中國投入使用。

目前美國所有的新型冠狀病毒測試都需要在疾病控防中心CDC進行。CDC也在研究一種診斷試劑，準備給各地方衛生機構使用，但是不清楚需要多長時間才能成功。
不要對「新藥」寄託太大希望 隔離高風險病人是好辦法

最近不斷有報導說華盛頓或者泰國的專家建議，用治療埃博拉病毒或者愛滋病的藥來治療武漢肺炎。對此，米什拉博士說，對付這種病毒必須先製造特殊的疫苗；雖然少數病例用這種「雞尾酒」式的藥物有效，但還必須在大規模的人群上證明之後才可以使用。

目前CDC也說正在培養病毒，試圖研發新的疫苗，但是這個過程一般需要至少一年的時間。

從2月2日傍晚開始，美國機場已經實行封關政策。週一，CDC表示，目前共有195名從中國疫區回來的人被強制隔離在南加州的一個軍事設施內。對此封關和隔離措施，米什拉博士表示讚揚，稱此政策對公共健康是一個好辦法。

但是，他提醒那些自我隔離的人，必須每天向當地衛生機構匯報自己的身體情況，因為如果有一個人抵制這種隔離的話，就會感染別人，「最脆弱的聯繫也可成為最強的（傳染）鏈條」。
電影《傳染病》是科學家對抗全球瘟疫的真實寫照

米什拉博士說，2011年的那部電影《傳染病》準確反映了利普金教授與其他科學家在2003年如何對抗薩斯瘟疫的。

在哥倫比亞的網站上對此電影的介紹是這麼說的：此電影生動地表現了利普金博士關於2003年北京的記憶。

利普金曾在接收《發現》雜誌的採訪時說，他和同事托馬斯‧布里斯（Thomas Briese）離開美國去北京的那天，「我的孩子在哭，托馬斯的妻子在哭，我帶著一個手提箱，裡面裝著鞋、手套、口罩和一萬支用於薩斯的試劑。沒人去北京，因為那裡在死人，飛機上只有三個人……」

在《傳染病》的電影拍攝中，利普金是電影的科學顧問，他為影片中扮演病毒學家的Elliott Gould講解如何使用顯微鏡並思考觀察到的現象。

利普金說：「我告訴Elliott，你正確地瞭解這些事情非常重要，因為你正在扮演『我』。」。他還給影片男主角、好萊塢明星馬特‧達蒙（Matt Damon）回憶他在北京疫區的經歷，讓演員體會那種被一面玻璃牆與家人隔離開來的感受。

當年，當利普金2003年從北京返回美國的時候，他也被傳染並被隔離了。相隔十七年，這位美國科學家再一次趕赴危險的地方去幫助中國人。

責任編輯：楊亦慧 #